為師者必須以德為先

——從香港理大校長拒與戴口罩畢業生握手講起

近日，一則「香港理工大校長拒與戴口罩畢業生握手」嘅消息成為網絡熱點，再次將詬病已久嘅香港教育問題拉回台面。事件起因於10月27號香港理工大舉行畢業典禮，喺頒授證書儀式期間有畢業生戴口罩上台並拒絕除低口罩，校長滕錦光見狀拒絕與對方握手。滕校長此舉隨即招致學生會署理會長及其他反對者嘅批評，稱滕嘅做法既系唔尊重學生，也系唔尊重自己。呢種言論不禁讓人感到詫異，喺《禁止蒙面規例》已施行嘅背景中，學生蒙面上台顯然系有特登挑釁嘅味道，同時也系對庄重嘅畢業典禮唔尊重嘅表現，滕校長拒絕握手可謂應有之理，呢位署理會長邊度嚟嘅底氣去指責滕校長？育人首先應育德，教人分清是非，既有學生不自重，身為師長就要作出適當回應，絕不可任其胡為，放任就系縱容，就系失職，滕校長何錯之有？

古語雲：「授人之業必先以德」。立德樹人系教育嘅根本任務，為師者必須以德為先，教識學生懂得明辨是非，知曉大義，咁先系教育工作者首先應做嘅事。作為一校之長嘅滕錦光，喺「黃師」當道嘅香港教育界，以鮮明嘅態度表明咗自己嘅立場，可謂系香港教育界嘅一股清流。不禁讓人諗起果個「公開跪低」嘅香港中文大學校長段崇智，佢雖然得到咗黑衣學生「段老豆」嘅「美譽」，但卻師骨盡喪，讓香港嘅教育蒙羞，更把成個香港教育推向萬劫不復嘅境地。也正系無數個「段老豆」嘅出現，才讓學生已成為呢場暴力破壞活動嘅主力軍，才讓學校淪為暴徒嘅「保護傘」，甚至系「暴徒制造工廠」，實在系香港教育之恥辱。

《禮記•學記》厚德篇有雲：「為人師者，必先正其身，方能教書育人，此乃師德之本。」學生淪為暴徒，「段老豆」式教師難辭其咎，而更多嘅「鴕鳥」式教師也應該反省，睇住學生被大量嘅「反中亂港」信息洗腦而前仆後繼咁走上街頭，「違法達義」唔去制止，選擇沉默扮鴕鳥，向暴力屈從妥協，又點可以為人師表？

香港持續數月嘅「修例風波」入面，年輕學生成為各種暴力破壞活動嘅急先鋒，呢哋「段老豆」式、「鴕鳥」式教師對自己教出咗一班暴戾恣睢嘅黑衣學生不以為恥，反而百般包庇縱容，倒打一耙指責警方「過分使用暴力」。同學生會署理會長批評滕校長拒與戴口罩畢業生握手系唔尊重學生嘅荒謬邏輯如出一轍，呢哋「人師」何止系教不嚴師之惰，簡直就系污染三尺杏壇，荼毒莘莘學子。

「三寸粉筆，三尺講台系國運；一顆丹心，一生秉燭鑄民魂」 。習總書記嘅話道出咗師德嘅極端重要性。香港當前暴力肆虐，好大程度源於師德嘅淪喪、教育體制嘅崩潰，教師無德，導致學生不辨事理。香港教育之病久已，痛定思痛，若唔刮骨療傷，香港冇未來，唯有「段老豆」式、「鴕鳥」式教師放棄縱容，堅守為師者嘅良心，讓滕校長呢股「清流」成為教育界嘅「洪流」，讓良好師德師風浸潤人心，才可阻止香港今日之悲劇繼續上演，避免更多青年抱憾終身。

【黃色經濟】有個傻仔整咗個黃藍商鋪認證平台

拉 不推文 BLOCK 負皮 上一頁